[腳波大戰回帶] 中國隊全軍狂攻，港隊全力防守，力保1-2勝果

1985年香港隊作客凱旋而歸
多謝wetoasthk整理

【香港足球】打敗中國的五一九之役
今年九月，香港足球代表隊將會再次踏上世界盃外圍賽的征途，相信一眾球迷對四年前香港隊上下一心，將士用命，兩和中國隊的精彩表現仍然是歷歷在目。但要數港隊歷來在世界盃外圍賽的最輝煌一戰，就當屬卅四年前的五一九之役。

讓時光倒流至 1985 年，當時墨西哥世界盃外圍賽進行得如火如荼，香港第四次衝擊世界盃決賽周，與中國，汶萊，澳門同處亞洲區四 A 組。港隊首先於「埔頭」（政府大球場，今香港大球場）與中國互交白卷，繼而雙殺汶萊和澳門，惜因得失球差，一直屈居中國之下，守在小組次席。小組最後一輪比賽，正是香港隊與中國隊再度交鋒。港隊非但要千里迢迢作客北京工人體育場，更必須取勝以得出線權。反觀中國隊，只需守和港隊即可出線。

其時中國隊實力在香港隊之上，且具主場優勢，中國球壇及媒體皆認為出線可謂十拿九穩。教練曾雪麟更要求球員在 15 分鐘內必須入球。時任港隊主教練郭家明亦明言勝利將屬於中國隊，殊不知其暗地裡已指導球員針對死球勤加練習，並要於比賽時儘量放慢節奏，力求在客場高奏凱歌。

華僑日報於五一九之役前之報導 (1985-05-19)

球迷遠赴北京支持香港隊 (網上圖片)

雞聲一響，中國隊隨即發起猛攻。港隊門將陳雲岳甫以手鎚將皮球打出，中國隊另一球員李輝即於中場施射，幸而未中目標。其後中國隊雖然攻勢不斷，皆未見斬獲，反觀香港隊即使受壓，仍能妥善執行賽前部署。終於戰至第 18 分鐘，港隊前鋒劉榮業於對方半場遭從後侵犯，香港隊於離門 30 碼處獲判一記罰球。罰球由已故球王「大頭仔」胡國雄操刀，只見他將皮球微微撥橫，後衛「細鬼」張志德隨即抽射右上角掛網而入，香港隊憑藉死球戰術，先拔頭籌。不只對方球員大為震驚，看台上的一眾主隊球迷更是面如死灰。

中國隊不甘落後，傾力反撲，古廣明於禁區頂施射，卻未能考驗港隊門將陳雲岳。可惜久守必失，對方楊朝暉於另一邊禁區頂扭過港隊後衛賴羅球，左腳勁射，陳雲岳未能接實，只能拍走來球，冷不防對方李輝伏兵門前，遭其補射扳平。第 31 分鐘，中國隊追成一比一。其後香港隊亦有破門機會，惟前鋒尹志強未能把握，最終兩隊各入一球返回更衣室。

下半場開賽後，中國隊依然全力發難，卻於第 60 分鐘時被港隊反擊得手。隊長梁帥榮將皮球踢至中國隊禁區範圍內，劉榮業截得皮球，試圖轉身施射，對方球員卻已飛鏟而至，皮球於混亂中緩緩溜向右方，中場「木咀」顧錦輝隨即後上，大腳一轟，皮球直飛網頂，香港隊再度領先！

圖片來源: 明報資料圖片

圖片來源 :

由於中國隊至少要逼和港隊方能出線，眼見時間一分一秒流逝，對方球員愈發緊張，向港隊龍門施加重重壓力。中國隊全軍出擊，逼得港隊所有球員都回到己方半場協防。場邊港隊各職球員亦頗為焦急，希望港隊能夠捱過中國隊浪接浪的攻勢，創造歷史。門神陳雲岳更是左飛右撲，聯同隊友一次又一次化解對手的攻門。終於，雞聲再度響起，宣告比賽完結，而勝利無疑是屬於香港隊。奮戰 90 分鐘，港隊成功創造奇跡，在客場 8 萬球迷的見證下，於北京工人體育場戰勝比自己強大的中國隊。賽後職球員紛紛衝進草地慶祝，主教練郭家明 MBE 亦獲冠以「智多星」的稱號。而北京其後亦發生大型球迷騷亂，共計有 127 名中國球迷遭公安逮捕。

正如華僑日報翌日報導所述，「港隊挾雷霆萬鈞之姿，抱破釜沉舟之志，憑高昂鬥志，前仆後繼，固守如金城湯池，進攻若排山倒海」。香港隊上下一心，志氣昂揚，憑藉張志德及顧錦輝雙雙建殊功，終能力克中國隊，於客場全取三分，完成貌似不可能的任務，以六戰五勝一和的佳績，爭得四 A 組出線權。球隊職球員返港時更於啟德機場受到英雄式歡迎，更有消防車夾道迎接，可謂香港之光。

華僑日報於五一九之役後之報導 (1985-05-20)

球迷於啟德機場迎接一眾職球員 (圖片來源：Hkposts)

睽違四年，本週二，香港隊將再次主場出戰世界盃外圍賽，於香港大球場迎戰強敵伊朗，望各位屆時能夠入場，支持屬於我們每位香港市民的代表隊。九月十日，加路連山道，紅衫為記，坐爆大球場，香港，加油！

———————————————————————
想睇更多香港的故事？
Like我哋的
【Facebook】
【website】
【IG】

證明香港在退步 中國在進步
岩哂